%\setcounter{chapter}{0}
%\bigskip





\label{chap:LjapunovSchmidtAlk}

\section{Egy elsõrendû peremérték-feladat}


Ebben a pontban adott $\lambda\in\R$, $n\in\N$, ill.
$$
f:=(f_1,\ldots,f_n):[0,1]\times\R^n\rightarrow\R^n
$$
függvény esetén az
\begin{equation}\label{elsorenduperemfel}
\dot{x}(t)=\lambda f(t,x(t))\quad(t\in(0,1)),\qquad x(0)=x(1)
\end{equation}
peremérték-feladat megoldhatóságának vizsgálatával foglalkozunk: feltételeket adunk meg a peremérték-feladat megoldhatóságára.

\satz{Tegyük fel, hogy $f$ folytonos
$$
\partial_jf_i\in\mathfrak{C}\qquad(i,j\in\{1,\ldots,n\}),
$$
továbbá valamely $v\in\R^n$ vektorra
$$
\int_0^1f(s,v)\,\mathrm{d}s=0,\qquad\det\left[\int_0^1\partial_jf_i(s,v)\,\mathrm{d}s\right]\neq0\quad(i\in\{1,\ldots,n\}),
$$
teljesül. Ekkor alkalmas $\delta>0$ számra és
$$
\Phi:[0,1]\times(-\delta,\delta)\rightarrow\R^n
$$
differenciálható függvényre $\Phi(\cdot,0)=v$, és a $\Phi(\cdot,\lambda)$ függvény megoldása a \eqref{elsorenduperemfel} peremérték-feladatnak.
}{Világos, hogy ha $\lambda:=0$, akkor a \eqref{elsorenduperemfel} peremérték-feladatnak van (triviális) megoldása, hiszen bármely $c\in\R^n$ esetén a
$$
\varphi:[0,1]\rightarrow\R,\qquad\varphi(t):=c
$$
függvény megoldás. Legyen most
$$
\X:=\left\{x\in\mathfrak{C}^1([0,1],\R^n):\;x(0)=x(1)\right\}\qquad\textrm{és}\qquad\Y:=\left\{y\in\mathfrak{C}([0,1],\R^n):\;y(0)=0\right\},
$$
majd értelmezzük az $L:\X\rightarrow\Y$, ill. $N:\X\rightarrow\Y$ lineáris, ill. nemlineáris operátorokat az alábbi módon:
$$
(Lu)(t):=u(t)-u(0)\quad(u\in\X,\,t\in[0,1]),\qquad (Nu)(t):=\int_0^tf(s,u(s))\,\mathrm{d}s\quad(u\in\X,\,t\in[0,1]).
$$
Látható, hogy valamely $\phi:[0,1]\rightarrow\R^n$ differenciálható függvény pontosan akkor lesz a \eqref{elsorenduperemfel} peremértékfeladat megoldása, ha megoldása az
\begin{equation}\label{absztraktelsperem}
F(x,\lambda):=Lx-N(x)=0
\end{equation}
egyenletnek. Mivel az $L$ operátor lineáris, és folytonos, ezért deriválható (vö. \cite{AmbrosettiProdi}, 1. fejezet), továbbá Fréchet-deriváltjára
$$
dL(x)h=Lh\qquad(h\in\X).
$$
Az $N$ nemlináris operátor is Fréchet-differenciálható, és deriváltjára
$$
(dN(x)h)(t)=\int_0^t\partial_2f(s,x(s))h(s)\,\mathrm{d}s\qquad(h\in\X,\,t\in[0,1]).
$$
Így a
$$
\partial_1F(c,0)h=Lh
$$
operátor nem injektív és
$$
\X_2:=\mathcal{N}(L)=\spanned\left\{\alpha:[0,1]\rightarrow\R^n,\;\alpha\,\textrm{ állandófüggvény}\right\},
$$
sõt
$$
\Y_1:=\mathcal{R}(L):=\left\{y\in\Y:\;y(0)=y(1)=0\right\}.
$$
A
$$
(Px)(t):=x(0),\quad(x\in\X,\,t\in[0,1]),\qquad (Qy)(t):=y(t)-ty(1)\qquad(y\in\Y,\,t\in[0,1])
$$
folytonos projekciókkal az $\X$ és $\Y$ tér alterek direkt összegére bomlik:
$$
\X=\X_1\oplus\X_2,\qquad\Y=\Y_1\oplus\Y_2,
$$
ahol
$$
\X_1:=\mathcal{N}(P)=\left\{x\in\X:\;x(0)=0\right\},\qquad\X_2:=\mathcal{R}(P)=\mathcal{N}(L),
$$
ill.
$$
\Y:=\mathcal{R}(Q):=\mathcal{R}(L),\qquad\Y_2:=\mathcal{N}(Q)=\left\{y\in\Y:\;y(t)=\alpha t,\,\alpha\in\R^n\right\}.
$$
Ennélfogva $L$ Fredholm-operátor, hiszen
$$
\dim\mathcal{N}(L)=\dim \X_2=n\qquad\textrm{és}\qquad\codim\mathcal{R}(L)=\dim\Y_2=n,
$$
így
$$
\indOp(L)=\dim\mathcal{N}(L)-\codim\mathcal{R}(L)=2-2=0.
$$
Alkalamazható tehát Ljapunov-Schmidt-módszer. A \eqref{absztraktelsperem} egyenlet tehát pontosan akkor megoldható, ha az
$$
x=x_1+b\qquad(x_1\in\X,\,b\in\X_2)
$$
vektorokkal az
$$
\begin{array}{lll}
  F_{1}(x_1,b,\lambda) & := & QL(x_1+b)-\lambda QN(x_1+b)=Q Lx_1-\lambda QN(x_1+b)=0, \\\\
  F_{2}(x_1,b,\lambda) & := & (I-Q)L(x_1+b)-\lambda(I-Q)N(x_1+b)=0
\end{array}
$$
egyenletekbõl álló rendszer megoldható. Mivel $\mathcal{R}(Q)=\Y_1$ és így $QLx_1=Lx_1$, ezért
$$
(I-Q)L(x_1+b)=(I-Q)Lx_1=Lx_1-QLx_1=0.
$$
Ennélfogva a \eqref{absztraktelsperem} egyenlet az alábbi egyenletekbõl álló rendszerrel egyenértékû:
$$
\left.\underline{\begin{array}{lll}
  F_{1}(x_1,b,\lambda) & := &Lx_1-\mu QN(x_1+b)=0, \\
  F_{2}(x_1,b,\lambda) & := & (I-Q)N(x_1+b)=0.
\end{array}}\right\}
$$
Látható, hogy bármely $h\in\X_1$ esetén
$$
F_1(0,b,0)=0\qquad\textrm{és}\qquad
\partial_1F_1(0,b,0)=Lh.
$$
Ennélfogva az $\partial_1F_1:\X_1\rightarrow\Y_1$ lineáris, folytonos és bijektív leképezés. Így (vö. nyílt leképezések tétele) $(\partial_1F_1)^{-1}$ folytonos. Az implicit függvényre vonatkozó tétel következtében tehát a $(b,0)\in\X_2\times\R$ pont egy környezetében a
$F_1$ elsõ változója kifejezhetõ a máûsodik, és a harmadik változó függvényeként: alkalmas $\phi\in\R^n\times\R$ függvényre
$$
x_1=\phi(b,\lambda)
$$
teljesül. Ezen kívül még az is igaz, hogy
$$
\phi(b,0)=0\qquad\textrm{és}\qquad\partial_1\phi(b,0)=0.
$$
Ez azt jelenti, a megoldhatóság vizsgálata a
$$
H(b,\lambda):\equiv(I-Q)N(\phi(b,\lambda)+b)=0
$$
egyenlet  az elsõ változójának a többi változó függvényében való kifejezhetõségét jelenti. Mivel
$$
\dim \X_2=\dim Y_2=n<+\infty\qquad\textrm{és}\qquad H:\X_2\times\R\rightarrow\R,
$$
ezért az implicit függvényre vonatkozó tétel ismér alkalmazható. Ez persze olyan $v\in\X_2$ meglétét tételezi fel, amelyre
$$
(I-Q)N(v)=t\int_0^1f(s,v)\,\mathrm{d}s=0,\qquad\textrm{azaz}\qquad\int_0^1f(s,v)\,\mathrm{d}s=0
$$
és amelyre a
$$
(I-Q)dN(v)d=t\left(\int_0^1\partial_2f(s,v)\,\mathrm{d}s\right)d=ta
$$
tetszõleges $a\in\R^n$ esetén megoldható $d$-re. Ez pedig azt jelenti, hogy az
$$
\int_0^1\partial_2f(s,v)\,\mathrm{d}s
$$
mátrix invertálható. $\blacksquare$
}


