%\setcounter{chapter}{0}
%\bigskip





\label{chap:LjapunovSchmidtAlk2}

\section{Egy $n$-edrendû peremérték-feladat}

Legyen $$n,N\in\N,\qquad B:=[b_{ij}]\in\{1,\ldots,N\}\rightarrow\R^{n\times n},\qquad g,a_0, \ldots, a_{n-1}\in\mathfrak{C}(\R,\R).$$
Az alábbiakban az
\begin{equation}
y^{(n)}(t) + a_{n-1}(t) y^{(n-1)}(t) + \ldots + a_0(t) y(t) = g(y(t)) \qquad (t\in[0,1]), \label{eq:mp:inhomOG}
\end{equation}
\begin{equation}
\sum_{j = 1}^n b_{ij}(0) y^{(j-1)}(0) + \sum_{j = 1}^n b_{ij}(1) y^{(j-1)}(t_1) + \ldots + \sum_{j = 1}^n b_{ij}(N) y^{(j-1)}(t_N) = 0 \quad (i = 1, \ldots, n) \label{eq:mp:boundaryOG}
\end{equation}
$n$-edrendû, nemlineáris peremérték-feladat megoldhatóságát vizsgáljuk, ahol  $$0 = t_0 < t_1 < \ldots < t_N = 1$$ (vö. $\cite{multipoint}$). Feltesszük, hogy  $g$ Lipschitz-folytonos, valamint $$a_0(t) \neq 0\qquad (0 \leq t \leq 1),$$ továbbá $$g(+\infty):=\lim_{t \to +\infty} g(t)\in\R,\qquad\textrm{és}\qquad g(-\infty):=\lim_{t \to -\infty} g(t)\in\R.$$
A vizsgálat során fontos szerepet fog játszani a
\begin{equation}
y^{(n)}(t) + a_{n-1} y^{(n-1)}(t) + \ldots + a_0 y(t) = 0 \quad (0 \leq t \leq 1)
\end{equation}
\label{eq:mp:inhomOG}
homogén egyenlet a \eqref{eq:mp:boundaryOG} peremfeltételekkel.
Elsõ lépésként fogalmazzuk át a feladatot: a magasabbrendû egyenlet írjuk át elsõrendû egyenletrendszerré.
Az
$$
x:=
	\begin{bmatrix}
		x_1 \\ x_2 \\ \vdots \\ x_n
	\end{bmatrix}
	=
	\begin{bmatrix}
		y \\ y' \\ \vdots \\ y^{(n-1)},
	\end{bmatrix}\qquad
A(t) :=
	\begin{bmatrix}
		0 & 1 & 0 & \ldots & 0 \\
		0 & 0 & 1 & \ldots & 0 \\
		\vdots & \vdots & \vdots && \vdots \\
		-a_0(t) & -a_1(t) & -a_2(t) & \ldots & -a_{n-1}(t)
	\end{bmatrix}
$$
továbbá az
$$
f(x):=
	\begin{bmatrix}
		0 \\ 0 \\ \vdots \\ 0 \\ g(x_1)
	\end{bmatrix}
=
	\begin{bmatrix}
		0 \\ 0 \\ \vdots \\ 0 \\ g(y),
	\end{bmatrix},\qquad\textrm{ill.}\qquad B_k =
	\begin{bmatrix}
		b_{11}(k) & b_{12}(k) & \ldots & b_{1n}(k) \\
		b_{21}(k) & b_{22}(k) & \ldots & b_{2n}(k) \\
		\vdots & \vdots && \vdots \\
		b_{n1}(k) & b_{n2}(k) & \ldots & b_{nn}(k)
	\end{bmatrix}
$$
jelölések bevezetésével a \eqref{eq:mp:inhomOG}, ill. a \eqref{eq:mp:inhomOG} egyenlet a \eqref{eq:mp:boundaryOG} peremértékfeltétellel következõ:
\begin{equation}
x'(t) = A(t) x(t) + f(x(t)) \quad (t\in[0,1]), \label{eq:mp:inhom}
\end{equation}
\begin{equation}
x'(t) = A(t) x(t) \quad (t\in[0,1]), \label{eq:mp:hom}
\end{equation}
\begin{equation}
B_0 x(0) + B_1 x(t_1) + \ldots + B_{N-1} x(t_{N-1}) + B_N x(1) = 0 .\label{eq:mp:boundary}
\end{equation}
Legyen $\Phi$ a homogén egyenlet alapmátrixa, azaz
$$
\Phi'(t) = A(t) \Phi(t)\quad(t\in[0,1]),\qquad\Phi(0) = I,
$$
ahol $I$ jelöli az $N \times N$ méretû egységmátrixot. Ezt felhasználva még legyen
\begin{equation*}
D: = B_0 + B_1 \Phi(t_1) + \ldots + B_{N-1} \Phi(t_{N-1}) + B_N \Phi(1).
\end{equation*}
Emellett még szükséges az inhomogén, lineáris egyenlet vizsgálata:
\begin{equation}
x'(t) = A(t) x(t) + h(t) \quad (0 \leq t \leq 1). \label{eq:mp:inhomlin}
\end{equation}
Az állandók variálásának módszerét használva látható, hogy valamely $x:[0,1]\rightarrow\R^n$ differenciálható függvény pontosan akkor lesz \eqref{eq:mp:inhomlin}-\eqref{eq:mp:boundary} peremérték-feladat megoldása, ha
\begin{align*}
&x(t) = \Phi(t) x(0) + \Phi(t) \int_0^1 \Phi^{-1}(s) h(s)\, \mathrm{d}s\quad(t\in[0,1]), \\
&B_0 x(0) + B_1 x(t_1) + \ldots + B_{N-1} x(t_{N-1}) + B_N x(1) = 0.&&
\end{align*}
Ennélfogva
$$
\begin{array}{lll}
  \displaystyle 0 & = & \displaystyle B_0 x(0) + B_1 x(t_1) + \ldots + B_{N-1} x(t_{N-1}) + B_N x(1) =\\\\
    & = & \displaystyle B_0 x(0) + B_1 \Phi(t_1) \left( x(0) + \int_0^{t_1} \Phi^{-1}(s) h(s)\,\mathrm{d}s \right) + \ldots +\\\\
    &   & \displaystyle+ B_N \Phi(t_{N-1}) \left( x(0) + \int_0^{t_{N-1}} \Phi^{-1}(s) h(s) \,\mathrm{d}s \right) +  \\\\
    &  & \displaystyle+ B_N \Phi(1) \left( x(0) + \int_0^1 \Phi^{-1}(s) h(s) \,\mathrm{d}s \right) =\\\\
    & = & \displaystyle B_0 x(0) + B_1 \Phi(t_1) x(0) + \ldots + B_N \Phi(1) x(0) +\\\\
    &   & \displaystyle + B_1 \Phi(t_1) \int_0^{t_1} \Phi^{-1}(s) h(s)\,\mathrm{d}s + \ldots + B_N \Phi(1) \int_0^1 \Phi^{-1}(s) h(s)\,\mathrm{d}s.
\end{array}
$$
Mivel
$$
D x(0) = B_0 x(0) + B_1 \Phi(t_1) x(0) + \ldots + B_{N-1} \Phi(t_{N-1}) x(0) + B_N \Phi(1) x(0),
$$
ezért az elõbbit átrendezve
$$
D x(0) = - \left( B_1 \Phi(t_1) \int_0^{t_1} \Phi^{-1}(s) h(s) \,\mathrm{d}s + \ldots + B_N \Phi(1) \int_0^1 \Phi^{-1}(s) h(s) \,\mathrm{d}s \right)
$$
adódik.
Tehát a
\begin{equation*}
B_1 \Phi(t_1) \int_0^{t_1} \Phi^{-1}(s) h(s) \,\mathrm{d}s + \ldots + B_N \Phi(1) \int_0^1 \Phi^{-1}(s) h(s) \,\mathrm{d}s
\end{equation*}
vektor benne van a $D$ mátrix képterében. Mivel $\mathcal{R}(D) \perp \mathcal{N}(D^T)$, ezért ha $p \in \mathcal{N}(D^T)$, akkor
\begin{equation*}
0 = p^T \left( B_1 \Phi(t_1) \int_0^{t_1} \Phi^{-1}(s) h(s) \,\mathrm{d}s + \ldots + B_N \Phi(1) \int_0^1 \Phi^{-1}(s) h(s) \,\mathrm{d}s \right).
\end{equation*}
Ezután megvizsgáljuk a $\eqref{eq:mp:hom}$-$\eqref{eq:mp:boundary}$ feladatot. Ez pontosan akkor oldható meg, ha
\begin{align*}
&x(t) = \Phi(t) x(0) \quad(t\in[0,1]), \\
&B_0 x(0) + B_1 x(t_1) + \ldots + B_{N-1} x(t_{N-1}) + B_N x(1) = 0&&
\end{align*}
teljesül.
A második egyenlet a következõ alakba írható:
\begin{align*}
0 &= B_0 x(0) + B_1 x(t_1) + \ldots + B_{N-1} x(t_{N-1}) + B_N x(1) = \\
 &= B_0 x(0) + B_1 \Phi(t_1) x(0) + \ldots + B_{N-1} \Phi(t_{N-1}) x(0) + B_N \Phi(1) x(0) = \\
 &= D x(0).
\end{align*}
Ez azt jelenti, hogy $x$ pontosan akkor megoldása a homogén peremfeladatnak, ha $x(0) \in \mathcal{N}(D)$. Ebbõl az is kiderült, hogy a megoldástér ugyanannyi dimenziós, mint $\mathcal{N}(D)$. A továbbiakban feltesszük, hogy $\dim \mathcal{N}(D) = 1$, $\hat{p} \in \mathcal{N}(D)$, $\|\hat{p}\| = 1$, majd legyen
$$
u(t) := \Phi(t) \hat{p}\qquad(t\in[0,1]).
$$
Hogy alkalmazhassuk a Ljapunov-Schmidt-módszert, értelmezzük az alábbi operátorokat. Legyen
$$
N:L^2[0, 1]\rightarrow L^2[0, 1],\qquad Nx := f\circ x,
$$
továbbá
$$
L:\mathcal{D}(L)\rightarrow L^2[0, 1],\qquad Lx := x' - Ax
$$
ahol
$$
\mathcal{D}(L):=\left\{ \phi : [0, 1] \rightarrow \mathbb{R}^n : \phi \text{ abszolút folytonos}, \phi' \in  L^2[0, 1], \,\sum_{k = 1}^N B_k \phi(t_k) = 0 \right\}.
$$
Látható, hogy az $N$ operátor az $f$ függvény korlátossága következtében folytonos, továbbá az $L$ operátor $\mathcal{D}$ értelmezési tartományában azok a függvények vannak, amelyek kielégítik a \eqref{eq:mp:boundary} peremfeltételt.
Valamely $x:[0,1]\rightarrow\R^n$ függvényre pontosan akkor teljesül \eqref{eq:mp:inhom}, ha
\begin{equation}
Lx = Nx. \label{eq:mp:operator}
\end{equation}
Amennyiben $L$ invertálható, akkor $x$-re az $x = L^{-1} N x$ fixpont-egyenletet kapjuk. Tegyük fel, hogy $L$ nem invertálható: $\mathcal{N}(L) \neq \{ 0\}$. Erre fogjuk a Ljapunov-Schmidt-módszert alkalmazni. Alkalmasan választott
$$
Q:L^2[0, 1]\rightarrow\mathcal{R}(L), \qquad\textrm{és}\qquad P:L^2[0, 1]\rightarrow \mathcal{N}(L)
$$
projekciók bevezetésével az
A $Q$ segítségével felírjuk a \eqref{eq:mp:operator} operátoregyenlettel egyenértékû
\begin{align}
Q L x &= L x = Q N x,   \label{eq:mp:operatorIm} \\
(I - Q) L x &= 0 = (I -  Q) N x \label{eq:mp:operatorIminIm}
\end{align}
egyenletekbõl álló rendszert.
Vezessük be az alábbi jelöléseket:
$$
\X_2 := \mathcal{N}(L), \qquad \X_1 := \mathcal{D}(L) \cap \X_2^\perp,
$$
amivel
$$
\mathcal{D}(L) = \X_1 \oplus \X_2.
$$
Mivel
$$
\mathcal{N}(L|_{\X_1}) = \{ 0 \},
$$
így $L|_{\X_1}$ invertálható, legyen
$$
M := (L|_{\X_1})^{-1}.
$$
Értelemszerûen 
\begin{align*}
L M h &= h \quad &(h \in \mathcal{R}(L)), \\
M L x &= (I - P) x \quad &(x \in \mathcal{D}(L)).
\end{align*}
Bontsuk fel $x \in \mathcal{D}(L)$-et az $\X_1$ és $\X_2$ alterek mentén:
$$
x = \widetilde{x} + \overline{x}, \qquad(\widetilde{x} \in \X_1, \overline{x} \in \X_2).
$$
Jól látható, hogy
$$
Px = \overline{x}, \qquad (I - P)x = \widetilde{x},
$$
valamint
\begin{equation}
M L \widetilde{x} = \widetilde{x}. \label{eq:mp:MLx1}
\end{equation}
Ezt a \eqref{eq:mp:operatorIm} egyenletbe behelyettesítve és $M$-et alkalmazva mindkét oldalra jutunk az
\begin{align*}
\widetilde{x} &= M Q N (\widetilde{x} + \overline{x}), \\
0 &= (I - Q) N (\widetilde{x} + \overline{x})
\end{align*}
egyenletrendszerhez, amibõl az elsõ egyenlet a fixpont feladat, de a cikket követve viszont már más megközelítéssel fogjuk megoldani az egyenletrendszert. \\
Nézzük ezt meg egy kicsit részletesebben. A korábbi levezetésünkbõl és $L$ definíciójából következik, hogy $x \in \X_2$ pontosan akkor, ha $x(t) = \Phi(t) \hat{p}$ (ami egybevág $u$-nak a definíciójával, tehát $u \in \X_2$). \\
Konstruáljunk meg egy $\psi : [0, 1] \rightarrow \mathbb{R}^n$ függvényt úgy, hogy az õ merõleges kiegészítõje $\X_2$ legyen. Legyen $p \in \mathcal{N}(D^T) \setminus \{ \mathbf{0} \}$, és legyen
\begin{equation*}
\psi(t) =
	\begin{cases}
	\left[ \left( B_N \Phi(1) \right) \Phi^{-1}(t) \right]^T p &\text{ha } t \in (t_{N-1}, 1] \\
	\left[ \left( B_{N-1} \Phi(t_{N-1}) +  B_N \Phi(1) \right) \Phi^{-1}(t) \right]^T p &\text{ha } t \in (t_{N-2}, t_{N-1}]  \\
	\vdots &\\
	\left[ \left( B_2 \Phi(t_2) + \ldots + B_{N-1} \Phi(t_{N-1}) +  B_N \Phi(1) \right) \Phi^{-1}(t) \right]^T p &\text{ha } t \in (t_1, t_2]  \\
	\left[ \left( B_1 \Phi(t_1) + B_2 \Phi(t_2) + \ldots + B_{N-1} \Phi(t_{N-1}) +  B_N \Phi(1) \right) \Phi^{-1}(t) \right]^T p &\text{ha } t \in [0, t_1]. \\
	\end{cases}
\end{equation*}
Ellenõrizzük, hogy $\psi(t) = 0 \; (t \in [0, 1])$ lehetséges-e. Elõször nézzük meg, hogy $(t_{N-1}, 1]$ intervallumon ez mit jelentene:
\begin{equation*}
0 = \psi(t) = \left[ B_N \Phi(1) \Phi^{-1}(t) \right]^T p = \Phi^{-T}(t) \Phi^T(1) B_N^T p,
\end{equation*}
ami pontosan akkor teljesül, ha $p \in \mathcal{N}(B_N^T)$. Ezt feltéve és továbbhaladva, $(t_{N-2}, t_{N-1}]$ intervallumon nézzük:
\begin{align*}
0 &= \psi(t) = \left[ \left( B_{N-1} \Phi(t_{N-1}) + B_N \Phi(1) \right) \Phi^{-1}(t) \right]^T p =\\
 &= \Phi^{-T}(t) \left( B_{N-1}^T \Phi^T(t_{N-1}) + \Phi^T(1) B_N^T \right) p = \Phi^{-T}(t) \Phi^T(t_{N-1}) B_{N-1}^T p,
\end{align*}
ami akkor teljesül, ha $p \in \mathcal{N}(B_{N-1}^T)$. Ezt ismét feltételezve és $i = N-3, \ldots, 1$ tovább folytatva azt kapjuk, hogy ha $\psi(t) = 0 \; (t \in [0, 1])$, abból az következik, hogy $p \in \mathcal{N}(B_i^T)$. A továbbiakban feltesszük, hogy $\cap_{i = 1}^N \mathcal{N}(B_i^T) = \{ \mathbf{0} \}$, így $\psi$ nem az azonosan $\mathbf{0}$ függvény, valamint hogy $p \in \mathcal{N}(D^T)$-at úgy választjuk, hogy $\|\psi\|_{L^2} = 1$. \\
Belátható, hogy $\mathcal{R}(L) = {\psi}^\perp$. % TODO why?
Ennek segítségével írjuk fel az $Q$ projekciót:
\begin{equation*}
(Qx) (t) = x(t) - \psi(t) \int_0^1 \psi^T(s) x(s) \,\mathrm{d}s = x(t) - \psi(t) \langle x, \psi \rangle_{L^2}.
\end{equation*}
Értelemszerûen $Q L x = L x \; (x \in \mathcal{D}(L))$. \\
Írjuk fel a $P$ projekciót is integrál segítségével:
\begin{equation*}
(Px)(t) = u(t) \int_0^1 u^T(s) x(s) \,\mathrm{d}s = u(t) \langle x, u \rangle_{L^2},
\end{equation*}
ahol $u$ volt az a vektor, ami kifeszíti $\X_2$-õt. Így bármely $x \in ( L^2[0, 1], \mathbb{R}^n)$-re $Px = \overline{x} = \alpha u$, ahol $\alpha$ megfelelõ ($x$-tõl függõ) valós szám. \\
Írjuk fel $x$-et az $\X_1 \oplus \X_2$ felbontásával és helyettesítsük be a \eqref{eq:mp:MLx1} azonosságot, a \eqref{eq:mp:operatorIm} levetített feladatot, illetve a $\X_2$-õt kifeszítõ $u$-t:
\begin{equation*}
x = \overline{x} + \widetilde{x} = \overline{x} + M L \widetilde{x} = \overline{x} + M L x = \overline{x} + M Q N x = \alpha u + M Q N x.
\end{equation*}
A $\eqref{eq:mp:operatorIm}$ egyenlet azt is jelenti, hogy $N(x) \in \mathcal{R}(L)$, és mivel $\psi$ ortogonális $\mathcal{R}(L)$-re, ezért pontosan akkor teljesül, ha
\begin{equation*}
0 = \langle Nx, \psi \rangle = \int_0^1 \left( f(x(t)) \right)^T \psi(t)\,\mathrm{d}t.
\end{equation*}
Vezessük be az alábbi jelöléseket:
\begin{itemize}
\item $u(t)$ elsõ komponensét jelöljük $s(t)$-vel,
\item $M Q N (x)$ elsõ komponensét jelöljük $w(x)$-szel,
\item $\psi(t)$ $n$. komponensét jelöljük $v(t)$-vel.
\end{itemize}
Mivel $f$ az a függvény, aminek az elsõ $n-1$ komponense azonosan $0$, az $n$. komponense pedig $f_n(x) = g(x_1)$, emellett $x_1$ felírható $x_1(t) = \alpha s(t) + w(x(t))$ alakban, így az integrál átalakítható:
\begin{equation*}
0 = \int_0^1 \left( f(x(t)) \right)^T \psi(t)\,\mathrm{d}t = \int_0^1 v(t) g(x_1(t)) \,\mathrm{d}t = \int_0^1 v(t) g(\alpha s(t) + w(x(t))) \,\mathrm{d}t.
\end{equation*}
Mivel $\left\{ t : s(t) =0 \right\}$ 0-mértékû, ezért az integrál felbontható:
\begin{equation*}
\int_0^1 v(t) g(\alpha s(t) + w(x(t))) \,\mathrm{d}t = \int_{\{ s(t) > 0 \}} v(t) g(\alpha s(t) + w(x(t))) \,\mathrm{d}t + \int_{\{ s(t) < 0 \}} v(t) g(\alpha s(t) + w(x(t))) \,\mathrm{d}t
\end{equation*}
$M$, $E$ és $g$ korlátossága miatt $w$ is korlátos, írjuk fel $\alpha \to \pm \infty$ esetén az egyenletet:
\begin{align*}
\lim_{\alpha \to \infty} \int_0^1 v(t) g(\alpha s(t) + w(x(t))) \,\mathrm{d}t &= g(\infty) \int_{s(t) > 0} v(t) \,\mathrm{d}t + g(-\infty) \int_{s(t) < 0} v(t) \,\mathrm{d}t =: J_1 \\
\lim_{\alpha \to -\infty} \int_0^1 v(t) g(\alpha s(t) + w(x(t))) \,\mathrm{d}t &= g(-\infty) \int_{s(t) > 0} v(t) \,\mathrm{d}t + g(\infty) \int_{s(t) < 0} v(t) \,\mathrm{d}t =: J_2.
\end{align*}
Tegyük fel, hogy $J_2 < 0 < J_1$ ($J_1 < 0 < J_2$ esetén analóg módon folytatható, de $J_1 J_2 < 0$ szükséges). Így létezik $\alpha_0$, amivel
\begin{align}
\int_0^1 v(t) g(\alpha s(t) + w(x(t))) \,\mathrm{d}t &> 0 \qquad &\text{ha } \alpha \geq \alpha_0, \label{eq:mp:alpha} \\
\int_0^1 v(t) g(\alpha s(t) + w(x(t))) \,\mathrm{d}t &< 0 \qquad &\text{ha } \alpha \leq -\alpha_0. \nonumber
\end{align}
Definiáljuk az alábbi operátorokat:
\begin{align*}
&H_1 : ( L^2[0, 1], \mathbb{R}^n) \times \mathbb{R} \rightarrow ( L^2[0, 1], \mathbb{R}^n) \\
&H_1(x, \alpha) := \alpha u + M Q N (x) \\
&H_2 :  ( L^2[0, 1], \mathbb{R}^n) \times \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R} \\
&H_2(x, \alpha) := \alpha - \int_0^1 v(t) g(\alpha s(t) + w(x(t))) \,\mathrm{d}t \\
&H : ( L^2[0, 1], \mathbb{R}^n) \times \mathbb{R} \rightarrow ( L^2[0, 1], \mathbb{R}^n) \times \mathbb{R} \\
&H(x, \alpha) := (H_1 (x, \alpha), H_2(x, \alpha)).
\end{align*}

Ezzel a szétválasztással $\overline{x} = \alpha u$, azaz $x$-nek az $\X_2$ irányú komponensét az $\alpha$ reprezentálja. $( L^2[0, 1], \mathbb{R}^n) \times \mathbb{R}$-en a norma amit használunk $\|(x, \alpha)\| := \max \{ \|x\|_{L^2}, |\alpha| \}$. Jól látható, hogy az eredeti $\eqref{eq:mp:inhom}$-$\eqref{eq:mp:boundary}$ peremérték-feladat megoldhatósága a $H$ fixpontjának létezésével hozható összefüggésbe. \\
Legyen
$$
r := \sup\{|g(t)|\in\R:\;t\in\R\}\qquad\textrm{és}\qquad m :=\sup\{|v(t)|\in\R:\;t\in[0,1]\}.
$$
Ekkor
\begin{equation*}
\left| \int_0^1 v(t) g(\alpha s(t) + w(x(t)))\,\mathrm{d}t\right| \leq rm.
\end{equation*}
Válasszunk $\alpha_0$-át úgy, hogy $\eqref{eq:mp:alpha}$ egyenletek teljesüljenek és $\alpha_0 > rm$, legyen $\delta := \alpha_0 + rm$. $u$, $g$ és $M E$ korlátossága miatt ha $|\alpha| \leq \delta$ és $x \in L^2[0, 1]$, akkor
\begin{equation*}
\|H_1 (x, \alpha)\| = \| \alpha u + M Q N (x)\| \leq |\alpha| \|u\| + \|M Q N (x)\| \leq |\alpha| \|u\| + \|M Q\| |g(x_1)| \leq b_1
\end{equation*}
megfelelõ $b_1$ választásával. Legyen
\begin{equation*}
\mathcal{B} = \left\{ (x, \alpha) \in L^2[0, 1] \times \mathbb{R} : \|x\| \leq b_1 \text{ és } |\alpha| \leq \delta \right\},
\end{equation*}
így $\mathcal{B}$ egy zárt, korlátos, konvex halmaz. A cél megmutatni, hogy $H$ a $\mathcal{B}$ halmazt önmagába képezi. $\|H_1(x, \alpha)\| \leq b_1$-et az elõbb beláttuk, nézzük $\|H_2(x, \alpha)\| \leq \delta$-t. \\
Elõször legyen $\alpha_0 \leq \alpha \leq \delta$, a feltételünk miatt
\begin{equation*}
\int_0^1 v(t) g(\alpha s(t) + w(x(t))) \,\mathrm{d}t > 0,
\end{equation*}
így
\begin{equation*}
H_2(x, \alpha) = \alpha - \int_0^1 v(t) g(\alpha s(t) + w(x(t))) \,\mathrm{d}t \geq \alpha_0 - rm > 0,
\end{equation*}
így $H_2(x, \alpha) \in [0, \alpha_0 - rm] \subset [-\delta, \delta]$. \\
Ha $0 \leq \alpha < \alpha_0$, akkor
\begin{align*}
|H_2(x, \alpha)| &= \left| \alpha - \int_0^1 v(t) g(\alpha s(t) + w(x(t))) \,\mathrm{d}t \right| \leq \\
 &\leq |\alpha| + \left|\int_0^1 v(t) g(\alpha s(t) + w(x(t))) \,\mathrm{d}t\right| \leq \alpha_0 + rm = \delta,
\end{align*}
így $H_2(x, \alpha) \in [-\delta, \delta]$, tehát ha $0 \leq \alpha \leq \delta$ és $x \in L^2[0, 1]$, akkor $H(x, \alpha) \in \mathcal{B}$. Analóg módon belátható, hogy ha $-\delta \leq \alpha \leq 0$, akkor ugyanez fenn áll. \\
Így tehát $H(\mathcal{B}) \subset \mathcal{B}$. $H$ kompaktsága következik $M Q N$ kompaktságából, és így a Schauder fixpont-tétel értelmében $H$-nak van fixpontja $\mathcal{B}$-ben, tehát van $(x_0, \alpha_0) \in ( L^2[0, 1], \mathbb{R}^n) \times \mathbb{R}$, amivel
\begin{align*}
x_0 &= \alpha_0 u + M Q N (x_0), \text{ és} \\
\alpha_0 &= \alpha_0 - \int_0^1 v(t) g(\alpha_0 s(t) + w(x_0(t))) \,\mathrm{d}t
\end{align*}
teljesül, tehát az eredeti $\eqref{eq:mp:inhom}$-$\eqref{eq:mp:boundary}$ peremfeladat megoldható, és $x_0 + \alpha_0 u$ egy megoldása.

