%\setcounter{chapter}{0}
%\bigskip





\section{Kompakt operátorok}
\label{sec:kompakt}

A Fredholm-operátorok konstrukciójához érdemes feleleveníteni a kompakt operátorok fogalmát és néhány, a gyakorlat szempontjából hasznos tulajdonságukat. A következõk során $(\X, \|\cdot\|{.}_\X)$ és $(\Y, \|\cdot\|{.}_\Y)$ normált terek.

\defin{ \label{KompaktOpDefin}Adott
$(\X,\|\cdot\|_\X)$ és $(\Y,\|\cdot\|_\Y)$ normált terek esetén az
$A\in\X\rightarrow\Y$ operátort \textbf{kompakt}nak
nevezzük, ha bármely $H\subset\X$ korlátos
halmaz $A[H]\subset\Y$ képe prekompakt halmaz. Ha az $A$ operátor még folytonos
is, akkor $A$-t \textbf{teljesen folytonos}nak nevezzük.}{}

\bsp{A
$$
B:l_2\rightarrow l_2,\qquad Bu:=(u_{n+1})
$$
operátor nem kompakt, ui. az
$$
e_n:=(\delta_{jn})_{j\in\N}\in l_2\qquad(n\in\N)
$$
sorozat korlátos, és az $(Ae_n)$ sorozatnak nincsen Cauchy-féle, így konvergens részsorozata, hiszen
$$
Ae_n=e_{n+1}\quad(n\in\N)\qquad\textrm{és így}\qquad\|Ae_m-Ae_n\|_2=2\quad(m\neq n).
$$
}{}

A kompakt, lineáris $A:\X\rightarrow\Y$ operátorok halmazának jelölésére a
$$
K(\X,\Y):=\left\{A\in\mathfrak{L}(\X,\Y):\;A\textrm{ kompakt}\right\}
$$
szimbólumot használjuk, az $\X=\Y$ esetben $K(\X,\X)$-et pedig
$K(\X)$-szel rövidítjük. Belátható (vö. \cite{Kovacs}, 788. old), hogy $K(\X,\Y)\subset L(\X,\Y)$, továbbá (vö. \cite{Kovacs}, 790. old.), hogy minden véges rangú operátor kompakt.

Belátható (vö. \cite{Kovacs}, 790-793. old.), hogy minden véges rangú, folytonos lineáris operátor kompakt, továbbá
ha valamely korlátos lineáris operátor tetszõleges pontossággal közelíthetõ véges rangú operátorokkal az indukált operátornormában, akkor a szóban forgó operátor kompakt.

Még tegyünk egy megállapítást a kompakt operátorok duálisával kapcsolatban.

\satz{(\textbf{Schauder}).
Legyen  $(\X, \|\cdot\|_\X)$ és $(\Y, \|\cdot\|_\Y)$ Banach-tér, $A \in L(\X, \Y)$, ekkor
\begin{equation*}
A \in K(\X, \Y)\qquad\Longleftrightarrow\qquad A^* \in K(\Y^*, \X^*),
\end{equation*}
azaz A pontosan akkor kompakt, ha az $A^*$ duális operátor kompakt.
}{Vö. \cite{Kovacs}, 799-801. old. $\blacksquare$} 